#Web-intelligence. Проблемы разработки интеллектуальных веб-приложений
Основные направления Web-intelligence.
* Track 1: Web of People
    * Social networks analytics
    * Social media and dynamics
    * User and behavioral modeling
    * Human centric computing
    * Opinion mining
    * Recommendation engines
    * Sentiment analysis
    * Crowdsourcing and social data mining
    * People oriented applications and services
* Track 2: Web of Data
    * Data science and machine learning
    * Big data analytics
    * Data integration and data provenance
    * Cognitive models
    * Computational models
    * Information search and retrieval
    * Algorithms and knowledge management
    * Knowledge bases and semantic networks
    * Linked data management and analytics
    * Data driven services and applications
* Track 3: Web of Things
    * IoT data analytics
    * Web infrastructures and devices Mobile web
    * Distributed systems and devices
    * Open autonomous systems
    * Industrial multi-domain web
    * Streaming data analysis
    * Smart city applications and services
* Track 4: Web of Trust
    * Hidden web analytics
    * Blockchain analytics and technologies
    * Web-scale security, integrity, privacy and trust
    * Web cryptography
    * Fake content and fraud detection
    * Web safety and openness
    * Monetization services and applications
* Track 5: Web of Health
    * Personalized health management and analytics
    * Health data exchange and sharing
    * Big data in medicine
    * Wellbeing and healthcare in the digital era
    * Omics research and trends
    * Healthcare and medical applications and services

##IoT
Вопросы безопасности преследовали Интернет вещей (**Internet of Things**) с самого момента изобретения. Все, от поставщиков до корпоративных пользователей и потребителей, обеспокоены тем, что их модные новые устройства и системы **IoT** могут быть скомпрометированы. Проблема на самом деле еще хуже, поскольку уязвимые устройства IoT могут быть взломаны и использованы в гигантских ботнетах, которые угрожают даже правильно защищенным сетям.


Но каких именно проблем и уязвимостей следует избегать при создании, развертывании или управлении системами IoT? И, что более важно, что мы можем сделать, чтобы смягчить эти проблемы?

Именно здесь вступает в действие **OWASP (Open Web Application Security Project)** - проект обеспечения безопасности открытых веб-приложений. По его собственным словам, «Проект Интернета вещей OWASP призван помочь производителям, разработчикам и потребителям лучше понять проблемы безопасности, связанные с Интернетом вещей, и позволяют пользователям в любом контексте принимать более обоснованные решения в области безопасности при создании, развертывании или оценке технологий IoT».

Давайте рассмотрим топ 10 уязвимостей интернета вещей.

1. СЛАБЫЕ, УГАДЫВАЕМЫЕ ИЛИ ЖЕСТКО ЗАДАННЫЕ ПАРОЛИ
Использование легко взламываемых, общедоступных или неизменяемых учетных данных, включая бэкдоры во встроенном программном обеспечении или клиентском программном обеспечении, которое предоставляет несанкционированный доступ к развернутым системам.

2. НЕБЕЗОПАСНЫЕ СЕТЕВЫЕ СЕРВИСЫ
Ненужные или небезопасные сетевые службы, работающие на самом устройстве, особенно те, которые подключены к Интернету, которые ставят под угрозу конфиденциальность, целостность или подлинность или доступность информации или допускают несанкционированное удаленное управление.

3. НЕБЕЗОПАСНЫЕ ЭКОСИСТЕМНЫЕ ИНТЕРФЕЙСЫ
Небезопасный веб-интерфейс, API бэкэнда, облачные или мобильные интерфейсы в экосистеме вне устройства, что позволяет компрометировать устройство или связанные с ним компоненты. Общие проблемы включают в себя отсутствие аутентификации или авторизации, отсутствие или слабое шифрование, а также отсутствие фильтрации ввода и вывода.

4. ОТСУТСТВИЕ БЕЗОПАСНЫХ МЕХАНИЗМОВ ОБНОВЛЕНИЯ
Отсутствие возможности безопасного обновления устройства. Это включает в себя отсутствие проверки прошивки на устройстве, отсутствие безопасной доставки (без шифрования при передаче), отсутствие механизмов предотвращения отката и отсутствие уведомлений об изменениях безопасности из-за обновлений.
Это постоянная проблема для приложений IoT, так как многие производители и предприятия не заботятся о будущем своих устройств и реализаций. Кроме того, это не всегда технологическая проблема. В некоторых случаях физическое расположение устройств IoT делает обновление - и ремонт или замену - серьезной проблемой.

5. ИСПОЛЬЗОВАНИЕ НЕБЕЗОПАСНЫХ ИЛИ УСТАРЕВШИХ КОМПОНЕНТОВ
Использование устаревших или небезопасных программных компонентов или библиотек, которые могут позволить скомпрометировать устройство. Это включает небезопасную настройку платформ операционной системы и использование сторонних программных или аппаратных компонентов из скомпрометированной цепочки поставок.

6. НЕДОСТАТОЧНАЯ ЗАЩИТА КОНФИДЕНЦИАЛЬНОСТИ
Личная информация пользователя, хранящаяся на устройстве или в экосистеме, которая используется небезопасно, ненадлежащим образом или без разрешения.
Очевидно, что с личной информацией нужно обращаться соответствующим образом. Но ключом здесь является «разрешение». Вы почти ничего не делаете с личной информацией, если у вас нет на это разрешения.

7. НЕБЕЗОПАСНАЯ ПЕРЕДАЧА И ХРАНЕНИЕ ДАННЫХ
Отсутствие шифрования или контроля доступа к конфиденциальным данным в любой точке экосистемы, в том числе в состоянии покоя, передачи или во время обработки.
В то время как многие поставщики IoT обращают внимание на безопасное хранение, обеспечение безопасности данных во время передачи слишком часто игнорируется.

8. ОГРАНИЧЕННОЕ УПРАВЛЕНИЕ УСТРОЙСТВОМ
Отсутствие поддержки безопасности на устройствах, развернутых в производстве, включая управление активами, управление обновлениями, безопасный вывод из эксплуатации, мониторинг систем и возможности реагирования.
Устройства IoT могут быть небольшими, недорогими и развернутыми в большом количестве, но это не означает, что вам не нужно ими управлять. Фактически, это делает управление ими более важным, чем когда-либо. Даже если это не всегда легко, дешево или удобно.

9. НЕБЕЗОПАСНЫЕ НАСТРОЙКИ ПО УМОЛЧАНИЮ
Устройства или системы поставляются с небезопасными настройками по умолчанию или не имеют возможности сделать систему более безопасной, ограничивая операторов от изменения конфигурации.

10. ОТСУТСТВИЕ ФИЗИЧЕСКОГО ДОСТУПА
Отсутствие мер по физической защите, позволяющих потенциальным злоумышленникам получать конфиденциальную информацию, которая может помочь в будущей удаленной атаке или получить локальный контроль над устройством.
 
## Блокчейн

Причины, мешающие внедрению блокчейна
* Недостаток масштабируемости и низкая производительность
Возьмем для примера блокчейн эфириума, на основе которого создается множество проектов. Его главная проблема заключается в очень ограниченной пропускной способности: сейчас она составляет 100 транзакций в секунду. Требования некоторых проектов порой настолько велики, что могут создать серьезные помехи в работе сети — это случилось, например, в конце 2017 года, когда популярность приобрела игра CryptoKitties, из-за которой цена транзакций в сети эфириума выросла в десятки раз.
Для некоторых проектов подобные условия просто неприемлемы, однако в последнее время стали появляться блокчейны нового поколения: например, EOS разработали платформу, способную увеличить производительность, сделав блокчейн более доступным для использования в сферах, не связанных с финансами.

* Слишком большой объем данных
В основе технологии лежит проверка подлинности всех данных, для чего всем участникам сети необходимо хранить у себя полную копию всей цепочки блоков. Естественно, она занимает очень много места, например, вес блокчейна биткоина — 208 ГБ, эфириума — 667 ГБ. Каждый майнер должен хранить копию всей цепочки, так что суммарное занимаемое место по всему миру даже представить сложно. И с каждым днем объем данных будет только увеличиваться.

* Сложное управление
Децентрализованные системы не подчиняются внешнему контролю. Невозможно самостоятельно повлиять на развитие всей сети. Для внесения изменений необходимо согласие более чем половины всех майнеров. Эта функция очень удобна для тех случаев, когда централизованный контроль и не должен осуществляться, например, в случае с мессенджерами или криптовалютами. С этой точки зрения блокчейн замечательно вписывается в концепцию открытого общества и свободного интернета. Однако для работы конкретной компании необходимо соблюдение четких условий, которые устанавливает руководство, и нередко реалии бизнеса требуют принятия мгновенного решения, что очень сложно в условиях блокчейна.

* Нет ответственности
Сотни лет классического права воспитали в нас культуру поиска ответственного или виноватого. Блокчейн подразумевает исключительно коллективную ответственность и принятие решений коллегиальным методом, что идет вразрез с любой логикой юристов и является одной из важнейших сложностей внедрения блокчейн-технологий. Нельзя найти виноватого — нельзя регулировать.

* Затруднения в обновлениях
В случае, когда часть пользователей отказывается принимать новые правила работы, может появиться форк. Так произошло, например, с биткоином. Когда некоторые пользователи выступили с предложением увеличить размер блока, часть пользователей приняли его, другая же часть отказалась. Те, кто согласились увеличить блок, создали форк **BitcoinCash**.
Аналогичная ситуация произошла с блокчейном эфириума, когда злоумышленники взломали биржу и украли 70 миллионов долларов. Чтобы вернуть деньги владельцем, было предложено откатить блокчейн на несколько дней назад: и вновь, часть пользователей отказались от этой затеи, что породило **Ethereum Classic**.

## Семантический поиск

Семантическая паутина (**Semantic Web**) является расширением традиционного Интернета и нацелена на упрощение поиска и распределения информации. Технология семантического поиска основывается на элементах, построенных с использованием стандартных языков онтологий, таких как **OWL** (**Ontology Web Language**). Обычные поисковые
системы основываются на поиске ключевых терминов запроса в документе и не могут использовать его смысловое значение для получения
результата, поэтому сообщество исследователей семантической паутины предложило использовать семантические поисковые технологии,
среди которых **OntoSearch**, **Semantic Portals**, **Semantic Wikis**, мультиагент P2P, семантические системы маршрутов (запросов), вопросноответные системы, использующие онтологии для хранения баз знаний

Документ семантической паутины SWD (**Semantic Web Document**) можно рассматривать как набор данных, контентом которого является либо онтология, либо обычный документ, размеченный определенными тегами, взятыми из онтологии предметной области. Такие Интернет-документы могут быть распределены по множеству различных категорий, относящихся к типам онтологий, используемых для разметки документа. Примерами таких категорий являются тяжеловесная или легковесная онтологии.
Хотя семантическая паутина способствует поиску информации в сети, существует несколько нерешенных проблем, которые следует принять во внимание. Первая из них - это огромное количество неструктурированных Интернет-документов, которые должны быть семантически размечены для использования семантическими поисковыми системами. Это непростая задача, т. к. она, среди прочего, требует развития проблемно-ориентированных онтологий. Полностью автоматизированный процесс разметки существующих данных - еще одна нерешенная задача. С другой стороны, эффективный поиск Интернет-документов требует, вне существования онтологий, создания формальных запросов. Получается, что обычные пользователи Интернета должны изучить формальный язык для создания кого рода запросов, а это не так просто. Методы, позволяющие автоматизировать процесс преобразования запросов свободной формы (например, в форме предложения на естественном языке или как множество/список ключевых слов) к формальному виду, в настоящее времяявляются объектом исследования. Построение отображения онтологий предметных областей на формальные запросы также активно исследуется.

Кроме того, при разработке и реализации семантических поисковых систем возникает еще ряд проблем:
1. Использование внешних ресурсов.
2. Автоматизация и прозрачность.
3. Производительность.
4. Точность/полнота.

Исследования мировых лидеров в прогнозных исследованиях (IDC,2012; Tofler, 2006; GARTNER, 2012) показывают, что до 2020 года количество информации и потребности в ней будут расти экспоненциально. Таким образом, одной из самых больших проблем современного общества является информационное переполнение. Как представляется, базовые тренды в области семантических технологий в значительной мере связаны с концепцией Semantic Web, которую в 2000 г.выдвинул Тим Бернерс-Ли - один из основоположников WWW.С момента появления этой концепции прошло уже более 10 лет, но пока SW-эра, в отличие от эпохи Интернет, еще только приближается и на этом пути существует значительное число научных, технических,
технологических и человеческих проблем, основными из которых являются доступность семантического контента, доступность онтологий и средств их разработки, а также эволюция онтологий, масштабируемость, мультиязыковость, визуализация и стабильность. Доступность семантического контента является основной проблемой на пути формирования и использования пространств знаний, так как сейчас основная масса информации не представлена в «семантических» форматах и нет надежды, что эта работа может быть выполнена вручную. Онтологии, по мнению практически всех специалистов, являются ключевым компонентом в решении проблемы семантизации контента. В связи с этим особое значение приобретают проблемы онтологического инжиниринга, а также доступность уже существующих онтологий. В настоящее время основными используемыми системами информационного поиска являются представители традиционных подходов поиска по ключевым словам (Google, Bing, Yahoo и т.д). Примерами применения семантических технологий в глобальных масштабах мож­но считать проекты **SearchMonkey** от Yahoo, **Rich Snippets** от Google, или **Bing Powerset**. Такие системы подтверждают тот факт, что семантический поиск является перспективным направлением развития поиска информации, и решение проблем семантического поиска откроет
новые возможности как для отдельно взятых компаний, так и человечества в целом.